
## 万有引力の法則

　質量を持つ二体間には万有引力という力が働くことが知られており、例として質点1と質点2の質量、位置ベクトルを $m_1,\bm{r}_1,m_2,\bm{r}_2$ とすると、質点1にかかる力は
$$
    \bm{F}=
    G\frac{m_1m_2}{|\bm{r}_2-\bm{r}_1|^2}
    \left(
    \frac{\bm{r}_2-\bm{r}_1}{|\bm{r}_2-\bm{r}_1|}
    \right)
$$
というように書ける（$G$：重力定数）。そして、この２体の運動方程式を記載すると以下の通りとなる。
$$
    m_1
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{r}_1}{\mathrm{d}t^2}=
    \bm{F}、
    m_2
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{r}_2}{\mathrm{d}t^2}=
    -\bm{F}
$$
ここで二つの式の和をとった場合には
$$
    (m_1+m_2)
    \frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}
    \left(
        \frac{m_1\bm{r}_1+m_2\bm{r}_2}{m_1+m_2}
    \right)=
    0
$$
というように質点全体の運動方程式となり、このときの質量 $m_G$ と位置 $\bm{r}_G$（**重心**）は
$$
    m_G = m_1+m_2、
    \bm{r}_G=
    \frac{m_1\bm{r}_1+m_2\bm{r}_2}{m_1+m_2}
$$ 
とおけることから、この質点と置いた場合には以下の式が成り立つ。
$$
    m_G\frac{\mathrm{d}^2\bm{r}_G}{\mathrm{d}t^2}=0
$$

一方で、万有引力の形を踏まえて2つの方程式を
$$
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{r}_1}{\mathrm{d}t^2}=
    \frac{\bm{F}}{m_1}、
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{r}_2}{\mathrm{d}t^2}=
    -\frac{\bm{F}}{m_2}
$$
として2番目の式から1番目の式を差し引くと以下の式が得られる。
$$
    \left(
        \frac{m_1m_2}{m_1+m_2}
    \right)
    \frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}
    (\bm{r}_2-\bm{r}_1)=
    -\bm{F}
$$
この式は質点1から見た質点2の運動方程式となっており、質量 $\mu$（換算質量） と相対位置 $\bm{r}$ は
$$
    \mu=\frac{m_1m_2}{m_1+m_2}、
    \bm{r}=\bm{r}_2-\bm{r}_1
$$
と書ける。そのため、上記の運動方程式は以下のようになる。
$$
    \mu\frac{\mathrm{d}^2\bm{r}}{\mathrm{d}t^2}=
    -G\frac{m_1m_2}{r^3}\bm{r}
$$
ここで力が原点からの距離にしか依存していないことから、ベクトルを動径成分で記載したほうが便利なように思える。
$$
    \bm{r}=r\bm{e}_r、
    \frac{\mathrm{d}\bm{r}}{\mathrm{d}t}=
    \frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}
    \bm{e}_r+
    r\frac{\mathrm{d}\bm{e}_r}{\mathrm{d}t}、
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{r}}{\mathrm{d}t^2}=
    \frac{\mathrm{d}^2r}{\mathrm{d}t^2}
    \bm{e}_r+
    2\frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}
    \frac{\mathrm{d}\bm{e}_r}{\mathrm{d}t}+
    r
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{e}_r}{\mathrm{d}t^2}
$$
ここで、右辺に対して単位ベクトルを成分で書くと以下の通りにかける。
$$
    \bm{e}_r=(\cos\theta,\sin\theta)、
    \frac{\mathrm{d}\bm{e}_r}{\mathrm{d}t}=
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    (-\sin\theta,\cos\theta)=
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \bm{e}_\theta
$$
$$
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{e}_r}{\mathrm{d}t^2}=
    \frac{\mathrm{d}^2\theta}{\mathrm{d}t^2}
    \bm{e}_\theta+
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \frac{\mathrm{d}\bm{e}_\theta}{\mathrm{d}t}=
    \frac{\mathrm{d}^2\theta}{\mathrm{d}t^2}
    \bm{e}_\theta-
    \left(
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \right)^2
    (\cos\theta,\sin\theta)=
    \frac{\mathrm{d}^2\theta}{\mathrm{d}t^2}
    \bm{e}_\theta-
    \left(
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \right)^2\bm{e}_r
$$
そのため、改めて置き換えて表すと以下の通りになる。
$$
    \bm{r}=r\bm{e}_r、
    \frac{\mathrm{d}\bm{r}}{\mathrm{d}t}=
    \frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}
    \bm{e}_r+
    r\frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \bm{e}_\theta、
    \frac{\mathrm{d}^2\bm{r}}{\mathrm{d}t^2}=
    \left[
    \frac{\mathrm{d}^2r}{\mathrm{d}t^2}-
    r
    \left(
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \right)^2
    \right]
    \bm{e}_r+
    \left[
    r
    \frac{\mathrm{d}^2\theta}{\mathrm{d}t^2}+
    2
    \frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \right]
    \bm{e}_\theta
$$
これらの式と運動方程式を比較すると、
$$
    \mu\frac{\mathrm{d}^2r}{\mathrm{d}t^2}-
    \mu r
    \left(
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \right)^2=
    -G\frac{m_1m_2}{r^2}、
    \mu r
    \frac{\mathrm{d}^2\theta}{\mathrm{d}t^2}+
    2\mu
    \frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}=
    0
$$
ここで２番目の式に $r$ をかけることで
$$
    \mu r^2
    \frac{\mathrm{d}^2\theta}{\mathrm{d}t^2}+
    2\mu r
    \frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}=
    \frac{\mathrm{d}L}{\mathrm{d}t}=0、
    L=\mu r^2
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}  
$$
と変形できることから、この量（角運動量）が保存されている（$L$ が定数になる）ことが分かる。そこで、これを変形して
$$
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}=
    \frac{L}{\mu r^2}
$$
として、一つ目の式に代入してみる。
$$
    \mu\frac{\mathrm{d}^2r}{\mathrm{d}t^2}=
    \frac{L^2}{\mu r^3}-
    G\frac{m_1m_2}{r^2}
$$
次に、一つ目の式の両辺に $r^2$ を乗じて $u=1/r$ と置き換えてみると
$$
    \mu\frac{1}{u^2}
    \frac{\mathrm{d}^2r}{\mathrm{d}t^2}=
    \frac{L^2}{\mu}u-Gm_1m_2、
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}=
    \frac{L}{\mu}u^2
$$
となるが、ここで $r$ の時間微分がどうなるか見てみると
$$
    \frac{\mathrm{d}r}{\mathrm{d}t}=
    -\frac{1}{u^2}
    \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}t}=
    -\frac{L}{\mu}
    \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}\theta}
    \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}t}=
    -\frac{L}{\mu}
    \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}\theta}
$$
であることから、二階微分は次の通りとなる。
$$
    \frac{\mathrm{d}^2r}{\mathrm{d}t^2}=
    -\frac{L}{\mu}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}
    \left(
    \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}\theta}
    \right)=
    -\frac{L}{\mu}
    \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t}
    \frac{\mathrm{d}^2u}{\mathrm{d}\theta^2}=
    -\frac{L^2}{\mu^2}u^2
    \frac{\mathrm{d}^2u}{\mathrm{d}\theta^2}
$$
そのため、運動方程式は以下の形に整理される。
$$
    \frac{\mathrm{d}^2u}{\mathrm{d}\theta^2}=
    -u+\frac{Gm_1m_2\mu}{L^2}
$$
この解は以下の通りとなる。
$$
    u=
    A\cos(\theta-\theta_0)+
    \frac{Gm_1m_2\mu}{L^2}
$$
そのため、$r$ は以下のように表される。
$$
    r=
    \left(
        \frac{L^2}{Gm_1m_2\mu}
    \right)
    \frac{1}
    {1+\epsilon\cos(\theta-\theta_0)}、
    \epsilon=
    \frac{AL^2}{Gm_1m_2\mu}
$$
このことから、軌道が楕円軌道になることが分かる。